title: 在陳奕迅的《苦瓜》裏你聽到了什麼？
id: 1107

  
date: 2013-12-16 23:06:48
tags:
---

[![](http://juanzii.me/1/wp-content/uploads/2013/12/111384666174.jpg)](http://juanzii.me/1/wp-content/uploads/2013/12/111384666174.jpg)
<script type="text/javascript" src="http://ippotsuko.com/audiojs/audio.min.js"></script><script type="text/javascript">// <![CDATA[
audiojs.events.ready(function() {     var as = audiojs.createAll();   });
// ]]></script>

<audio width="300" height="32" src="http://ippotsuko.u.qiniudn.com/kugua.mp3" preload="auto">
</audio>

"
我們先來看，歌詞中有這麼幾句：
“共你乾杯再舉箸 ，突然間相看莞爾，盤中透着那味兒，大概今生有些事， 是提早都不可以，明白其妙處，“ 這是開頭。我們在開頭可以看到這麼一句，意思大概就是說：兩個舊識在一起吃飯，有一道菜是苦瓜做的，然後就回憶以前2人間的事情，那時我們都不愛吃苦瓜，現在我們都愛吃了。因爲我們懂得了品味苦澀背後的東西。這裏就延伸到了人生，人生也許就是這樣，年輕時候由於經歷，心態都不夠成熟，還不懂的懂得品味，只知道是苦澀的，等到現在我們都大了或者說老了，回頭看那些時候的苦澀，我們還懂啊……。
再看歌詞："真想不到當初我們也討厭吃苦瓜，今天竟吃得出那睿智愈來愈記掛。"可以看出歌詞中的一種對年少的回望與感慨，其中不乏些許後悔與唏噓。
再下一段中:"青春的快餐只要求快不理哪一家,哪有玩味的空檔來欣賞細緻淡雅，到大悟大徹將虎咽的昇華， 等消化學沏茶，至共你覺得苦也不太差。"這段關鍵詞出現了——青春。說青春好比愛吃快餐，只圖一時之快，不會去花之間去品味”細緻淡雅”。大徹大悟之後學會了沏茶，這裏主要是說一種心態吧，用沏茶來對比之前快餐的只圖快，也許茶是苦了些，但是苦茶回味無窮，這是快餐無法比擬的。
最後歌詞這麼說：”今天先記得聽過人說這叫半生瓜，那意味着它的美年輕不會洞察嗎，到大悟大徹將一切都昇華 ，這一秒坐擁晚霞，我共你覺得苦也不太差 ，”總結了一下前面全部的歌詞，道出了歌詞的真意：等到大徹大悟一切昇華，才知苦也不差，"它的美年輕不會洞察"

全歌。主要是表達了，年輕時面對許多“苦”都不懂品味把握，待到懂了卻已經過了年輕。這就是成長。這首歌是一段歷程。是一個成長的足跡。

最後PS：本來答道上面就想完了，但是又想再寫點，就是歌詞中和主人公一起吃飯的人是誰呢？有什麼故事呢?也許他們年輕是是戀人，但是由於不懂得品味與接受青春的“苦”，分開了，但是現在，兩人已經是成人，早已經學會了去品味苦的真諦。但是已不再在一起了。有種成長的無賴感和麪的青春的無力。 當然，這有可能也不是愛情，青春像這樣的事情太多，不僅僅有愛情，親情，友情那時也是一樣，有許多不懂得。那時誰懂爸爸媽媽的打罵，誰沒有不小心失去了好友。。。
"

&nbsp;

"
第一次聽這個歌的時候沒看歌詞，當聽到“今天先記得聽過人說這叫半生瓜，那意味著它的美年輕不會洞察嗎？”一下沒反應過來，然後仔細結合上下問仔細看了一下歌詞，忽然好像一下被擊中了。

也許只有真的要過了30甚至35，經歷過許多以後，才能明白這首歌到底在說什麼。有些美，有些想法，沒有一定的經歷，沒有一定的年紀，真的無法窺探其中的奧祕，就好像這首歌一樣。

同理的歌還有葡萄成熟時，當唱到那句”我知，日後路上或沒有更美的邂逅“，忽然好想很多事情都明白的那種感覺。這種感覺自己很難說出來，但是被黃偉文寫了出來，被陳奕迅唱了出來。

大概就是這樣，成長的代價。
"

"
Eason每隔一段時間就會有這麼一兩首略觸人生哲理的歌，旋律不算驚豔，但充滿深意。《陀飛輪》如此，《苦瓜》亦然。
有些事情淺嘗輒止，自然不能品味其中滋味。細細嘗之，方覺苦盡甘來，回味無窮。
"

"
“共你乾杯再舉箸，突然間相看莞爾，盤中透着那味兒；大概今生有些事，是提早都不可以，明白其妙處。”
和你在餐廳裏乾杯，在舉起筷子的那一刻，我們卻相視一笑，這餐桌的盤碗裏透着的那股味道，似乎很是熟悉吧；現在想想，也許，這一輩子裏的有些事情，是沒有辦法提早明白的，我們無法在那樣的年紀時候，就能明白現在才能明白的那些美好與感慨。

“就像你當日痛心她回絕一番美意，怎發現你從情劫亦能學懂開解與寬恕；也像我很糾結的公事，此際回頭看，原來並沒有事。”
就像當年那天，你所喜歡的那個女孩卻回絕了你那一番美意，你當時那麼的痛心又怎麼可能知道，你竟然能從這樣的失戀情劫中學會了開解與寬容的心；同樣的，就像我曾經一直很煩惱的公司的事情，到現在回過頭去看看，才發現，其實也不能算是什麼事了。

“真想不到當初我們也討厭吃苦瓜，今天竟吃得出那睿智愈來愈記掛，開始時捱一些苦，栽種絕處的花，幸得艱辛的引路甜蜜不致太寡。”
呵…真想不到，當年我們都那麼討厭吃苦瓜這種東西，也討厭着那些瑣碎的煩心事情，而到了今天，我們卻能從中體會出了那絲睿智，對那些過往也總是回憶着，越過往越牽掛；開始的時候，我們多承受一些困苦去種下美好的種子，再用這樣的艱辛指引着我們生活到現在，收穫得到的這些甜蜜與美好纔不會覺得來的太過孤寡與突然啊。

“青春的快餐只要求快不理哪一家，哪有玩味的空檔來欣賞細緻淡雅，到大悟大徹將虎咽的昇華，等消化學沏茶，至共你覺得苦也不太差。”
我們的青春過得太快，就像是吃快餐一樣，只要它上菜的速度夠快又怎麼會去管它到底是哪一家的呢，也不會有那細細品味的時間與閒心，去欣賞青春裏那些思緒情感的細緻淡雅，到現在，我們已經大徹大悟了纔會將那狼吞虎嚥的過往漸漸升華，開始學會慢慢地用餐，彷彿是在等它消化一樣，這之間我們纔能有足夠的時間去學會茶道啊什麼的慢慢品味着生活。所以，你可能也和我一樣吧，對以往的那些辛苦，也不會再覺得還是那麼的不好吧。

“下半生竟再開學，入迷的終於醒覺移走最後的死角；用痛苦烘托歡樂，讓餘甘彰顯險惡如藝壇傑作。”
我們就像是到了下半輩子纔開始正式上學一樣，完全入迷了般去移除關於人生最後無法明曉的那些哲理；用曾經的痛苦烘托出快樂的本意，讓剩下的甘甜彰顯出人生裏也有的一些險惡，一如那藝壇裏爲人津津樂道的完美作品一樣。

“就像我一直聽香夭從未沾溼眼角，仔細地看神壇裏木紋什麼精巧也不覺，卻在某蕭瑟晚秋深夜，忽爾明瞭了，而黃葉便碎落。”
就像現在的我，即使聽着《帝女花》裏的那首《香夭》也不會再被感動的眼眶溼潤，仔細地去看神壇裏那些細緻的木紋我也不會覺得有什麼精巧；而或許在往後的某個蕭瑟的晚秋深夜，我可能會在突然之間就明瞭了這些便是人生，但是黃葉已經開始飄落，我的頓悟卻來的太晚了。

“真想不到當初我們也討厭吃苦瓜，今天竟吃得出那睿智愈來愈記掛，開始時捱一些苦栽種絕處的花，幸得艱辛的引路甜蜜不致太寡；青春的快餐只要求快不理哪一家，哪有玩味的空檔來欣賞細緻淡雅，到大悟大徹將虎咽的昇華，等消化學沏茶，至共你覺得苦也不太差”
或許這就是我們會經歷的那些人生吧，對過往裏的曾經總會覺得苦惱，很多事情以爲都是不盡如人意的東西，到了現在這個年紀，我們終於能明白了這便是人生的必經過程啊，沒有那些苦惱，又怎會讓我們在現在像個智者一般明曉了這些哲理呢？

“做人沒有苦澀可以嗎？”
你說，做人沒有那些苦澀，真的可以嗎？

“真想不到當初我們也討厭吃苦瓜，當睇清世間所有定理又何用再怕，珍惜淡定的心境，苦過後更加清；萬般過去亦無味但有領會留下”
想不到的事應該還有很多吧，但是不管如何，當我們已經睇清了世界上所有的人生哲理，又何必再怕呢？珍惜現在淡雅安定的心境，嘗過苦後纔會更加的清心寡慾；千件萬件煩惱都已經過去，雖然也沒覺得有什麼影響，但總有一些體會留下來了吧。

“今天先記得聽過人說這叫半生瓜，那意味着它的美年輕不會洞察嗎，到大悟大徹將一切都昇華，這一秒坐擁晚霞，我共你覺得苦也不太差。”
到今天才記得，曾經聽人說過“苦瓜”也叫做“半生瓜”，是不是意味着它的那些美妙與人生感悟在年輕的時候是不會被人所明曉的呢？只有到了後半生，對人生已經大徹大悟，將過往的所有都一一昇華，在此刻，看着那夕陽映襯的晚霞，我們纔會笑着依然那樣的感慨：曾經過往裏的那些挫折與羈絆，看來也不是想象中的那麼差嘛！
"

"
嗯，我一直覺得既然很多文藝作品是有感而發，所以，我們教育中的“表達了作者怎樣的思想感情”是很必要的（但錯在設定“標準答案”……吧，有標準答案麼？或許有，或許沒有。朦朧詩歌貴在沒有，議論說理的文章貴在有，散文和其他的就折中吧）。
因爲在網絡上看到太多的類似的提問了……“這首歌要表達什麼”、“這個詞如何理解”。每個人學過語文的人，歌詞的基本的意思應該都要能理解。但很多人不敢肯定自己的想法，或者覺得自己是錯的（當然確實理解不到位也可能），於是只好問（若是交流也沒什麼錯）。
苦瓜這首歌真的聽了以後，初初覺得，一般般，甚至無感。直到有一天晚上，對着手機屏幕的歌詞，一句句聽下去，意境頓時出來了，就好像泡茶，茶葉泡開了，香味散開了，味道濃郁了。我發現自己在一個小的時間尺度內，就不小心暗和了這首歌！想到日後，心中彷彿涌出一股熱的發燙的想象。（每每被這些說中人心的句子折服，被他說中，彷彿深陷進他所設的局中，似乎自己和歌詞構成一個循環。）
聽到“半生瓜”，這就是一個人的半輩子了！才知道，苦瓜並非牽強的說生活有苦，苦盡甘來，而是恰恰和生活太像了。我同時也對我自身如今的困境感到釋然很多，我相信一切只要努力，會變得更好。
總之，又是心生感慨，又是受到鼓舞。總的來說，是很正能量的（古人總說“悲辭易工”，大概寫積極的比寫消極的有難度）。
（插播……最近微博作業本復活，寫了一篇關於教師節的日誌，有很多人看了，就說不懂啊，看不懂啊，看不懂。我看來，作業本寫出了超脫了一般“思想感情”的好文章，不同世俗，他不是爲了歌頌，不是爲了說理。他寫的只是生活，一件關於教師節的“難忘的小事”。很多人只想知道他到底是“贊”還是“踩”，而他任由大家自己想，你自己對老師是讚的，又何必在乎別人是踩的呢？反之亦如此。需知，生活是不講邏輯的，是千般萬樣的，是真實的。理解成什麼，全在自己。）
匿了，熱血沸騰，不知所云。
"

-------以上摘自 知乎 [http://www.zhihu.com/question/20334247](http://www.zhihu.com/question/20334247)

“一千個讀者眼裏有一千個哈姆雷特”   每個人的看法都是不一樣的，這首歌裏的 “青春的快餐只要求快不理哪一家
哪有玩味的空檔來欣賞細緻淡雅”  真的感同身受  只求速度 卻忘了欣賞身邊的那些不起眼的  不經意間錯過了很多很多  曾經付出過  曾經努力過 曾經堅持過  換來的也許是收穫 也許是拋棄 更也許是冷眼  回憶過去 真是不堪回首  雖然不忍去回憶 但是還是想回到從前 還想再來一次 這也許就是青春吧

生活  不可能平平靜靜  也許曲折  經歷了太多 也感覺自己像中年閏土已經麻木了  也許 閉上眼睛 靜靜思考  或許會領悟更多   有些時候 我也只能選擇逃避  覺得無力  有時候還感覺到自己很虛僞 我想做一個真實的自己  卻害怕有些不願被你們看見的被你們所發現

我不知道現在的我是多麼的沒用 我只想知道十年後  二十年後的我是什麼樣子的 希望現在的努力能夠得到回報  想做一個對社會有點用的人  好好加油吧
